\section{Chapitre 3 : Compression sans pertes}
{
	\subsection{Synchronisation et VLC} % {{{
	{
		\textbf{N.B.} : Içi, VLC = \textit{Variable-Length Coding}.

		Dans une image non compressée, chaque pixel possède sa valeur de gris / de couleur dans l'espace RGB. Une fois compressé, le pixel aura en tant que valeur sa fréquence d'apparition. Il se pose alors le problème de synchronisation : comment déterminer quand 'couper' la lecture d'un bit lors de la lecture d'un fichier avec un encodage VLC ?

		Imaginons deux pixels, avec des valeurs de gris à 64 et 255. Une fois concaténés dans un fichier, ces deux pixels donneront : 64255. Se pose alors le problème suivant : comment couper les deux pixels ? ${64,25,5}, {6,42,55}$ ???

		Le but du VLC est d'attribuer les codes les plus courts possibles aux valeurs qui se répètent le plus dans le document. La longueur de code d'un pixel tachera de s'approcher au plus de l'entropie de ce pixel. On peut l'encadrer par $H(pixel) \leq longueur \leq H(pixel)+\delta$. Les fichers avec VLC possèdent un dictionnaire codant pour chaque valeur une intensité lumineuse.

		Comment tacler le problème de synchronisation ? Une solution possible est d'ajouter des bits de signalisation (des \textit{flags}). Mais cette solution est coûteuse, et pose quelques problèmes (comment s'assurer de ne pas utiliser la séquence des flags dans le dictionnaire ?). On peut aussi faire des codes de longueur fixes, mais dans ce cas la on ne compresse pas beaucoup. On peut aussi préfixer les codes (ramenant la longueur moyenne des codes à l'entropie moyenne).

		On dit d'un code qu'il est \textit{préfixé} s'il n'est pas le début d'un autre code (comme l'encodage de Hauffman). Les codes préfixés sont déterministes et n'ont aucune ambuiguïté selon les messages.
	}
	% }}}

	\subsection{Algorithme de \textit{Shannon-Faro}} % {{{
	{
		Cet algorithme permet de faire un VLC préfixé, avec une source d'ordre 1 (avec L = 1). On souhaite que $l_i = \lceil - log_2(p(i,j)) \rceil$.

		Algorithme :

		\begin{enumerate}
			\item Trier les symboles par probabilité décroissante
			\item Séparer les symboles en deux sous-groupes tels que $p(g1) \approx p(g2)$
			\item groupe 1 : concaténer avec un 0 supérieur ( en LSB ), groupe 2 : concaténer un 1 supérieur ( en LSB )
			\item Pour chaque sous-groupe, retour à (2)
			\item Arrêt d'un sous-groupe s'il ne contient qu'un seul élément.
		\end{enumerate}

		Exemple continu : soit le language suivant, avec leurs probabilités d'apparition dans un texte :

		\begin{itemize}
			\item $\alpha_0$ : 0.6
			\item $\alpha_1$ : 0.3
			\item $\alpha_2$ : 0.05
			\item $\alpha_3$ : 0.05
		\end{itemize}

		L'entropie de ce language est de $\approx 1.4$ bits/symbole. Shannon-Faro sépare en deux groupes : $\alpha_0$ et le reste. $\alpha_0$ prendra donc comme code 0, et $\alpha_1 = 10$, $\alpha_2 = 110$, $\alpha_3 = 111$. On obtient pour cet encodage une entropie de 1.5 bits/symbole.

		L'efficacité d'un codage peut être déterminée par : $\eta = \frac{entropie du message}{longueur de code}$.
	}
	% }}}

	\subsection{Algorithme de Huffman} % {{{
	{
		Cet algorithme est lui aussi avec un VLC préfixé de longueur L = 1.

		Algorithme :

		\begin{enumerate}
			\item Phase descendante : \begin{enumerate}
				\item Trier les symboles par une prob décroissante
				\item Regrouper les deux symboles avec les probabilités les plus faibles. \newline Remplacer les deux symboles par le nouveau (avec sa proba)
				\item Retour en (2)
				\item Arrêt quand il ne reste qu'un élément
			\end{enumerate}
			\item Phase ascendante : \begin{enumerate}
				\item Ajout d'un 0 à gauche
				\item Ajout d'un 1 à droite
			\end{enumerate}
		\end{enumerate}

		Avec Huffman, on peut passer de 3bits/symbole à 2.79 bits/symbole.
	}
	% }}}

	% cf le schéma à la con avec les codeurs/décodeurs et décorrélation de l'image

	\subsection{Codage par plages} % {{{
	{
		\subsubsection{Codage RLE} % {{{
		{
			\textbf{N.B.} : Içi, RLE : \textit{Run-length Encoding}.

			Le principe est de regrouper les picels voisins ayany la même valeur. Le RLE sera donc un VLC préfixé de longueur L = 2. On aura donc des couples : $Q_i = { p_i, l_i }$ avec $l_i$ longueur de plage (séquence non interrompue de symbole égaux). Cet algorithme est interssant pour des images de synthèse, moins pour des images réelles.
		} % }}}

		\subsubsection{Plans binaires + RLE} % {{{
		{
			Une image en niveaux de gris peut etre décomposée en $n$ plans binaires, des bits de MSB, jusqu'aux bits de LSB.
			Comme ca, chaque couple $Q_i, l_i$ peut être réduit à un seul nombre, qui est le nombre de bits à 1 ou à 0. Il suffira donc d'encoder
			uniquement la première séquence avec un 'vrai' couple puis à une suite de nombres. On peut aussi voir que $l_i < L_p$, cet encodage est donc
			déterministe.

			On peut voir que selon les plans, $l_i$ est déterminé comme étant (vérifié expérimentallement) :

			\begin{itemize}
				\item $L_7$ = 64 bits;
				\item $L_6 = L_5$ = 32 bits;
				\item $L_4$ = 16 bits;
				\item $L_3$ = 08 bits;
				\item $4 \geq L_2 \geq 0$ bits;
				\item $L_1$ et $L_0 \rightarrow$ non utilisés avec RLE;
			\end{itemize}

			On peut donc ajouter un codage Huffmann sur l'intégrité de cet encodage, pour avoir une valeur de compression plus proche de l'entropie.

			% TODO : rajouter un tableau code gray

			%$$\begin{bmatrix} 0 & 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 & 9 & 10 & 11 & 12 & 13 & 14 & 15 \\
			%0 & \dot & \hat & \dot & \hat & \dot & \hat & \dot & \hat & \dot & \hat & \dot & \hat & \dot & \hat & \dot & \hat \\
			%1 & \dot & \dot & \hat & \hat & \dot & \dot & \hat & \hat & \dot & \dot & \hat & \hat & \dot & \dot & \hat & \hat \\
			%2 & \dot & \dot & \dot & \dot & \hat & \hat & \hat & \hat & \dot & \dot & \dot & \dot & \hat & \hat & \hat & \hat \\
			%3 & \dot & \dot & \dot & \dot & \dot & \dot & \dot & \dot & \hat & \hat & \hat & \hat & \hat & \hat & \hat & \hat \end{bmatrix}$$
		} % }}}
	}

	% }}}

	\subsection{Codage \`a base de dictionnaire} % {{{
	{
		\subsubsection{Codage statique} % {{{
		{
			La construction d'un dictionnaire est la concaténation d'une liste de motifs de longueur fixe ou variable.

			\textit{Exemple} : Si on souhaite encoder les dates (format \texttt{MMAA}) de mise en circulation de véhicules. On souhaite coder les véhicules mis
			en service dans les 10 dernières années. On peut coder ca en "brut" en ayant
			10 symboles possibles : $[0,9]$ et on aura donc besoin de 4 bits pour encoder ces 4 symboles, résultant en $4\times4 = 65536$ mots possibles.

			On peut aussi avoir 10 symboles et 4 évènements (coder les 1000 possibilités) : on se retrouve à 14 bits ($2^{13} \leq 10^4 \leq 2^{14}$).

			On peut aussi encoder uniquement  les différents symboles possibles : 10 ans et 12 mois $\rightarrow 120$ symboles.

			On se ramène donc à 120 symboles, codés sur 7 bits.
		} % }}}

		\subsubsection{Codage \`a fen\^etre glissante} % {{{
		{
			LZ77 : Lemprel \& Ziv (1977). Taille de fenêtre dépendante de la taille mémoire disponible
		} % }}}

		\subsubsection{Codage dynamique} % {{{
		{
			LZ, LZ77, LZ78, LZW. Dictionnaire quasi vide au début, rempli au fur et à mesure

			Dans le dictionnaire, les valeurs de $0..255$ sont préremplies avec les valeurs hexa de \texttt{00} à \texttt{ff}. Il contiendra les
			adresses \texttt{000} à \texttt{0ff}.
			% TODO : cf photo pour algo
			% TODO : cf photo pour exemple
		} % }}}

		\subsubsection{Codage prédictif} % {{{
		{
			Entre deux pixels voisins, il y a peu de différences
		} % }}}
	}
	% }}}
}
